---
title: udemy react 강좌 후기
date: "2015-12-29"
template: post
draft: false
slug: "/udemy-react"
category: "dev"
---

블랙프라이데이 때 udemy 에서 이런저런 강좌를 사두었는데 오늘 그 중 첫번째인
[Build Web Apps with React JS and Flux](https://www.udemy.com/learn-and-understand-reactjs/learn/#/)를 다 시청했다. 강좌는 크게 3 개의 프로젝트로 진행된다.

1.  드랍다운 리스트 만들기
2.  firebase 를 이용한 todo 만들기
3.  reflux 와 imgur api 를 이용한 image explorer 만들기

일단 강좌 수준이 jQuery 정도 써본 사람(딱 나정도)에 맞추어져있어 따라가기가 쉬웠고, 가끔씩 선생님을 따라가다보면 에러가 나는데 이게 다 설계(!)가 된 것이라서 중요한 부분이 강조되는 효과가 있다. 그래서 강좌를 다 듣고나면 react 가 어떤 것인지 어느정도 감을 잡는 것 같다.

문제는 *이 만큼의 지식을 얻는데 10.5 시간 분량의 비디오를 시청하는 것이 과연 경제적인 것이냐?*일텐데 이건 전적으로 학습자의 수준에 달린 것 같다. 이미 다른 프레임워크로 위의 세 미니 프로젝트 정도의 무언가를 만들어보았으면 React 의 document 를 쭉 읽고, 나름의 프로젝트에 적용해보면서 이 강좌를 듣는 것보다 더 빨리 필요한 내용을 익힐 것이다.(보통 잘하는 분들이 이렇게 하시는 것 같다)
반면, 그렇지 못한 경우 강좌를 들으면서 React 뿐만아니라 gulp, browserify, npm 등등의 도구도 익히는 등 알찬 시간이 될 것이라고 생각한다. 개인적으로는 아직 문돌이의 기질이 남아있어서 앉아서 강좌를 쭉 듣는 것이 별로 부담스럽지 않아 스스로에게 잘 맞는 학습방법이라고 생각한다.

강좌를 다 들으면 아래처럼 생긴 수료증을 준다. 사실 이건 비디오만 쭉 시청해도 다 나오는 것이니 큰 의미는 없다.
![certificate](./media/UC-AE2L6R85.jpg)

ps1) 자막이 제공되지 않는 점에 주의해야 한다. udemy 는 영리를 추구하는 스타트업이니까 자원봉사자도 받을 수 없고, 그렇다고 유튜브처럼 자동으로 자막을 달 수도 없는 노릇이다.
ps2) 어렸을 때는 인터넷에 무언가를 올리는 과정이 무척이나 복잡했는데, 지금은 이렇게 github 계정만 있으면 무언가를 마음대로 올릴 수 있는 세상이 되었다. 그 난이도가 어쨌든 이렇게 올리는 무언가가 내게도 도움이 되고, 남에게도 도움이 되었으면 좋겠다.
